%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Deze bachelorproef markeert het einde van mijn opleiding Toegepaste Informatica aan HOGENT. Het was een leerrijke en uitdagende periode, waarin ik me heb kunnen verdiepen in de fascinerende wereld van softwareontwikkeling. Dit project bood me de kans om mijn theoretische kennis in de praktijk te brengen en te experimenteren met nieuwe technologieën.

\bigskip

De keuze voor dit onderwerp, RESTful API design in Laravel, is geïnspireerd door mijn stage bij BrightAnalytics. Tijdens de ontwikkeling van de applicatie ``BrightEats'' merkte ik de noodzaak aan een goed gestructureerde en gedocumenteerde API. Dit project gaf me de mogelijkheid om dieper in te gaan op de principes van REST, HATEOAS en OpenAPI en hun impact op de kwaliteit en onderhoudbaarheid van een API te onderzoeken.

\bigskip

Ik wil graag mijn promotor, Mevr. I. Malfait, bedanken voor haar begeleiding en waardevolle feedback gedurende dit proces. Ook mijn co-promotor, Dhr. L. Tyvaert van BrightAnalytics, verdient een bijzondere dank voor zijn ondersteuning, inzichten en de mogelijkheid om dit project binnen BrightAnalytics uit te voeren. Verder wil ik het hele team van BrightAnalytics bedanken voor de aangename werksfeer en de kansen die ze me geboden hebben.

\bigskip

Tot slot wil ik mijn familie en vrienden bedanken voor hun onvoorwaardelijke steun en aanmoediging, niet alleen tijdens dit project, maar gedurende mijn hele studietraject.
