\documentclass{hogent-article}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{float}

\addbibresource{voorstel.bib}

\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
\academicyear{2024-2025}

\title{De praktische voordelen van RESTful API design in een Laravel-API}

\author{Lars Salembier}
\email{lars.salembier@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{Lowie Tyvaert (BrightAnalytics, \href{mailto:lowie@brightanalytics.eu}{lowie@brightanalytics.eu})}

\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{REST, RESTful API, API-design, HATEOAS, OpenAPI, Laravel, PHP, VueJS, Vue, software development, best practices, API-development, webapplicaties}

\begin{document}

\begin{abstract}
  In het huidige digitale landschap, waar applicaties voortdurend met elkaar communiceren en data uitwisselen, is de rol van Application Programming Interfaces (API's) cruciaal. Een goed ontworpen en gedocumenteerde API is essentieel voor efficiënte integraties, soepele datastromen en schaalbare software-architectuur. Dit is met name relevant voor BrightAnalytics, een bedrijf dat een geavanceerd data-visualisatieplatform aanbiedt voor financiële rapportering en business intelligence.

  \bigskip

  Deze bachelorproef onderzoekt hoe de principes van RESTful API design, en met name HATEOAS en OpenAPI specificatie, de kwaliteit, consistentie en onderhoudbaarheid van een API kunnen verbeteren. Hoeveel inspanning is er nodig om deze principes te implementeren in een Laravel API, en welke voordelen levert dit op, zowel in de front-end als in de back-end van een applicatie? Welke nadelen en beperkingen zijn er verbonden aan deze aanpak, en hoe kunnen deze worden overwonnen? We proberen dus een antwoord te vinden op de vraag of de voordelen van RESTful API design, HATEOAS en OpenAPI opwegen tegen de nadelen, en of deze aanpak in de praktijk haalbaar en nuttig is in de tech stack van BrightAnalytics.

  \bigskip

  Door middel van literatuuronderzoek en een case study bij BrightAnalytics, zullen we de impact van deze principes op de ontwikkeling van toekomstgerichte API's onderzoeken. Het doel is om een praktisch inzicht te bieden, zowel op technisch vlak (hoe implementeer je deze principes in een Laravel API) als op strategisch vlak (wat zijn de voordelen en nadelen van deze aanpak, en hoe kan deze worden geïntegreerd in een bestaande software-architectuur).
\end{abstract}

\tableofcontents

\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
